蘋論：驗屍台上的陳茂波

2019年01月15日

蘋論：驗屍台上的陳茂波 - 李平

這邊廂，立法會福利事務委員會會議昨日炮聲隆隆，民主派、親共議員不忿被林鄭月娥擺上枱，再次合流與林鄭打對台，誓要阻撓政府提高長者綜援申請門檻，但羅致光已表明撤回方案「接近不可能」。議員們羞刀難入鞘，下月勢必對預算案「驗屍咁驗」。那邊廂，陳茂波昨接受彭博電視訪問時，收回考慮放寬按揭成數的表態，改稱特區政府樂見房地產市場有序調整。可惜，他後知後覺，竟然在房屋政策上未先請示林鄭就提出諮詢，被林鄭擺上驗屍台後才知道要跪低，新預算案稍有差池，恐怕就要提前下台。

林鄭一石兩鳥 盡顯政客陰濕

林鄭競逐特首時，財金政策一直被認定是其弱項，尤其其對手是前財爺曾俊華。她被中共扶上特首寶座後，組班並不順遂，三司司長都被指為過渡性質、不是其心水人選，律政司司長袁國強在完成一地兩檢立法任務後已辭職，有關林鄭將撤換張建宗、陳茂波的消息也不時在政壇流傳。

陳茂波是梁振英的頭馬，當初梁振英欲開設副司長之位，被指為陳茂波度身訂做，以架空曾俊華。政府架構重組方案在立法會觸礁後，陳茂波先是接替麥齊光成為發展局局長，又接替參選特首的曾俊華繼任財爺。陳茂波的兩份財政預算案飽受批評，與其劏房、囤地醜聞及在派錢問題上脫離民意有關，但在延續歷任財爺審慎理財原則方面，不算離經叛道，正是這一絲相對的理財獨立性，未能完全配合林鄭的管治新風格、理財新哲學，以致不時有人放風要陳茂波下台。

正就新預算案展開諮詢的陳茂波，月初提出考慮放寬按揭成數以幫助有能力供款但首期不足的上車客。其實，從中美貿易戰加劇世界經濟下行風險後，連一再出台史上最嚴房地產調控政策的中國政府，也開始放鬆韁繩，默許地方政府和銀行放寬售樓、按揭限制。香港就算無意即時減辣，但就幫助自住上車客及未來政策調整諮詢公眾，不失為未雨綢繆。

不過，陳茂波似乎忘記了現時特首超然於三權之上的地位，已有習近平「定於一尊」的架勢，如此諮詢隨即招致林鄭月娥嚴詞反駁。8日，林鄭出席行政會議前表示，政府未有減辣計劃，而放寬按揭的話，置業人士負擔更大、風險更大。10日，林鄭在立法會答問大會上宣稱提高長者綜援門檻得到議員批准，不只把議員擺上枱，更把陳茂波擺上驗屍台。林鄭一句話，一石二鳥，盡顯政客的陰濕。

不理經濟變化 司長極速跪低

被林鄭辣㷫的議員，未必能夠阻撓政府下月開始提高長者綜援門檻，但一定不會輕易放過陳茂波的第三份財政預算案，連親共議員都宣稱對預算案「要驗屍咁驗」。2017年，陳茂波的第一份財政預算案，全靠親共議員支持才能以32票支持、27票反對通過。當年力撐陳茂波的陸頌雄，昨日狠批政府無良心、無承擔。親共議員無論是洩憤，還是為自己掙回顏面，都不可能再啞忍。陳茂波如果不想預算案被否決或再三修訂，只能寄望於中環和西環行埋一齊，說服親共議員支持。

因此，陳茂波昨日藉接受外媒訪問表示，樂見房地產市場有序調整，並不是要向國際社會宣示香港房地產政策，而是向林鄭極速跪低，不再理會他之前對香港本地經濟及外圍經濟環境變化的展望。在此背景下，議員、市民更要對新預算案驗屍咁驗，慎防預算案隱藏對港人刻薄、對中共權貴慷慨的魔鬼細節，包括是否改行林鄭的理財新哲學，包括是否縮減社會福利開支，包括是否加大中港交流開支，加大一帶一路、大灣區的開支。

周一至周六刊出
李平

下一則
下一則
江湖滾熱辣